\section{Operatoren}
{\footnotesize \begin{frame}{Operatoren}
 	\begin{tabular}{rrc}
		\textbf{Präzedenz} & \textbf{Operator} & \textbf{Beschreibung} \\
		\multicolumn{3}{ c }{Arithmetische Operatoren und Vergleichsoperatoren} \\
		1 & \java{+x, -x} & unäres Plus/Minus (Vorzeichen) \\
		2 & \java{x * y, x / y, x }\%\java{ y} & Multiplikation, Division, Modulo \\
		3 & \java{x + y, x - y} & Plus, Minus \\
		5 & \java{x<y, x>y, x<=y, x>=y} & Vergleich \\
		\multicolumn{3}{c}{\textbf{Bitoperationen}} \\
		1 & \java{~x} & Bitweises Komplement \\
		4 & \java{x << y} & Linksshift \\
		4 & \java{x >> y} & Rechtshift mit Vorzeichen \\
		4 & \java{x >>> y} & Rechtsshift ohne Vorzeichen \\
		7 & \java{x & y} & Bitweises Und \\
		8 & \java{x ^ y} & Bitweises Xor \\
		9 & \java{x | y} & Bitweises Oder \\
		\multicolumn{3}{c}{\textbf{Operationen mit Wahrheitswerten}} \\
		1 & \java{!x} & Logisches Komplement \\
		10 & \java{x && y} & Logisches Und \\
		11 & \java{x || y} & Logisches Oder \\
	\end{tabular}
\end{frame}}

\subsection{Reihenfolge}
\begin{frame}[fragile]{Reihenfolge}
	\begin{itemize}
		\item Auswertung nach Präzedenz (Rang): je geringer der Wert, desto früher die Auswertung
		\item Unäre Operatoren haben Vorrang
		\item bei gleicher Präzedenz:
		\begin{itemize}
			\item Zuweisungen: von rechts nach links
			\item Alle anderen binären Operatoren: links nach rechts
		\end{itemize}
		\item Klammern binden immer stärker als Rang
		\item Kurzauswertung bei Booleschen Operatoren (\java{&&, ||})
		\begin{itemize}
			\item Wenn Gesamtergebnis durch linken Wert feststeht, wird der Rechte nicht ausgewertet
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Boolesche Operatoren}
\begin{frame}[fragile]{Boolesche Operatoren}
  Spezielle Operatoren für Wahrheitswerte (Typ \java{boolean})
  
  \begin{block}{Logisches \textit{Und}}
    \java{x && y} ist genau dann \java{true}, wenn \java{x == true} und \java{y == true}
  \end{block}  

  \begin{block}{ Logisches \textit{Oder}}
    \java{x || y} ist genau dann \java{false}, wenn \java{x == false} oder \java{y == false}
  \end{block}

  \begin{block}{Logisches \textit{Nicht}}
    \java{!x} ist genau dann \java{true}, wenn \java{x == false}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Kurzschlussauswertung}
  Operanden werden bei booleschen Operatoren nur bei Bedarf ausgewertet
  
  \java{x && y}: Wenn \java{x == false}, ist Ausdruck immer \java{false}
  
  \java{x || y}: Wenn \java{x == true}, ist Ausdruck immer \java{true}
  
  In beiden Fällen wird \java{y} nicht weiter betrachtet
\end{frame}

\subsection{Bitweise Operatoren}
\begin{frame}[fragile]{Bitoperationen}
  \begin{block}{Bitweise Logik}
    \java{&}, \java{|}, \java{^} berechnen boolesche Operationen für einzelne Bits
    
    Auf \java{boolean}: wie boolesche Operatoren, nur ohne Kurzschlussauswertung
  \end{block}
  \begin{block}{Komplement}
    \java{~} invertiert alle Bits
  \end{block}
  \begin{block}{Bitverschiebungen}
    \java{<<} verschiebt die Bits nach links (Multiplikation mit 2)
    
    \java{>>}, \java{>>>} verschieben die Bits nach rechts (Division durch 2)
  \end{block}
\end{frame}

\subsection{Gleichheit}
\begin{frame}{Der '==' Operator}
	\begin{itemize}
		\item Vergleicht Werte bei primitiven Datentypen
		\item Achtung: Gleitkommazahlen sind durch Rundung nicht immer exakt (siehe oben)
		\item Bei \textbf{Objekten} wird immer die Referenz verglichen
		\item Vergleich von Objekten: \java{equals}-Methode
		\item Achtung: Strings sind auch Objekte
		\begin{itemize}
			\item \java{"Text" == "Text"} geht meistens schief
			\item stattdessen so: \java{"Text".equals("Text")}
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

